\documentclass[10pt, a4paper, reqno]{amsart}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{caption}
\captionsetup[figure]{name=Abbildung}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{float}

\usepackage{physics}
\usepackage{tipa}
\newcommand{\overarc}[1]{{%
    \setbox9=\hbox{#1}%
    \ooalign{\resizebox{\wd9}{\height}{\texttoptiebar{\phantom{A}}}\cr#1}}}

\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{amsthm, thmtools}
\declaretheorem[name=Aufgabe, thmbox = L]{aufgabe}
\declaretheorem[name=Lemma]{lemma*}
\counterwithin*{lemma*}{aufgabe}
\counterwithin*{equation}{aufgabe}
\newcommand{\aufgabelabelname}{\theaufgabe . Aufgabe}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
\renewcommand\proofname{Beweis}

\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item\relax
  {\bfseries#1}\hspace\labelsep\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}

% TODO: Nur „(Siehe S.$X)“ hinzufügen, wenn der Beweis auf einer anderen Seite liegt
\newenvironment{lemma}[1]{
  \begin{lemma*}
    \textnormal{(\textbf{Siehe S.#1})}
    % \ifnum\thepage=\value{#1}
    % \else
    % \textnormal{(\textbf{Siehe S.#1})}
    % \fi
  }
  {\end{lemma*}}

\newenvironment{proof_thm}[1]{
  \begin{proof}[\proofname~(#1)]}{\end{proof}}

\newenvironment{solution}{
  \par%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item\relax
  {\bfseries Lösung}\hspace\labelsep\ignorespaces
}

\makeatother

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\fancyheadoffset{0cm}
\fancyhf{}
\fancypagestyle{hilfsmittel} {
  \fancyhead[R]{\fontsize{9}{7}Valentin Herrmann}
  \fancyfoot[C]{\thepage /\pageref{LastPage}}
}
\fancypagestyle{normal} {
  \fancyhead[C]{\fontsize{9}{7}\large \aufgabelabelname}
  \fancyhead[R]{\fontsize{9}{7}Valentin Herrmann}
  \fancyfoot[C]{\thepage /\pageref{LastPage}}
}

\usepackage[
left=6cm,
right=2cm,
footskip=3em,
twoside=false,
xetex
]{geometry}
\usepackage{unicode-math}

% hyperref must be the last package in the preamble
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  bookmarks=true,
  unicode=true,
  pdfborder={0 0 0},
  pdfstartview={FitH},
  pagebackref=true,
  colorlinks=true,
  urlcolor=blue,
  linkcolor=black,
  linktoc=all
}
\usepackage{xurl}

\renewcommand{\figureautorefname}{Abbildung}

\newcommand{\ovli}{\overline}
\newcommand\psin[1]{\text{sin}(#1)}

\pagestyle{normal}
\begin{document}
\thispagestyle{normal}
\begin{aufgabe}
  Fünf Eichhörnchen haben zusammen einen Vorrat von 2022 Nüssen.

  Am ersten Tag kommen 2 Nüsse hinzu, am zweiten Tag 4 Nüsse,
  am dritten 6 Nüsse und so weiter, d. h. an jedem weiteren Tag kommen
  jeweils 2 Nüsse mehr hinzu als am Tag zuvor.

  Am Ende irgendeines Tages teilen die Eichhörnchen den Vorrat unter-
  einander auf. Ist es möglich, dass dabei alle gleich viele Nüsse erhalten
  und keine Nuss übrigbleibt?
\end{aufgabe}

\begin{solution}
  Ein solcher Tag existiert nicht.
\end{solution}

\begin{proof} (durch Widerspruch)
  Wir können die Fragestellung für den \(n\)-ten Tag als Kongruenzgleichung schreiben:
  \begin{equation}
    \label{eq:1}
    2022+2·\sum\limits^n_{i=1}i ≡ 0 \pmod{5}
  \end{equation}
  Die Summe in \eqref{eq:1} lässt sich mit Hilfe der Gaußschen Summenformel (\(\sum\limits^n_{i=1}i = \frac{n(n+1)}{2}\)) umschreiben:
  \begin{equation}
    \label{eq:2}
    2 + n(n+1) ≡ 0 \pmod{5}
  \end{equation}
  Da wir mit \( \bmod{5} \) rechnen, müssen wir nun nur noch eine Fallunterscheidung für \( n ∈ [0;4] \) machen:
  \begin{itemize}
    \item \(n=0\): Wir erhalten für Gleichung~\eqref{eq:2}:
          \begin{align*}
            2 + 0·1 &≡ 0 \pmod{5}\\
            ⇒ 2 &≡ 0 \pmod{5}
          \end{align*}
          Damit haben wir also einen Widerspruch für diesen Fall.
    \item \(n=1\):
          \begin{align*}
            2 + 1·2 &≡ 0 \pmod{5}\\
            ⇒ 4 &≡ 0 \pmod{5}
          \end{align*}
          Damit haben wir den Widerspruch.
    \item \(n=2\):
          \begin{align*}
            2 + 2·3 &≡ 0 \pmod{5}\\
            ⇒ 3 &≡ 0 \pmod{5}
          \end{align*}
          Damit haben wir den Widerspruch.
    \item \(n=3\):
          \begin{align*}
            2 + 3·4 &≡ 0 \pmod{5}\\
            ⇒ 4 &≡ 0 \pmod{5}
          \end{align*}
          Damit haben wir den Widerspruch.
    \item \(n=4\):
          \begin{align*}
            2 + 4·0 &≡ 0 \pmod{5}\\
            ⇒ 2 &≡ 0 \pmod{5}
          \end{align*}
          Damit haben wir den Widerspruch.
  \end{itemize}
  Also folgt aus der Gleichung für alle \(n∈ℕ_0\) ein Widerspruch.
\end{proof}
\newpage

\begin{aufgabe}
  Eva zeichnet zunächst ein gleichseitiges Dreieck und seine Höhen.

  In einem ersten Schritt zeichnet sie dann das Mittendreieck des gleichseitigen Dreiecks ein, im zweiten Schritt das Mittendreieck dieses Mittendreiecks und so weiter.

  Nach jedem Schritt zählt Eva alle Dreiecke, deren Seiten vollständig auf gezeichneten Strecken liegen. Wie viele Mittendreiecke muss sie mindestens eingezeichnet haben, damit die Figur mehr als 2022 solche Dreiecke enthält?
\end{aufgabe}

\begin{solution}
  Eva muss 72-mal ein Mittendreieck einzeichnen.
\end{solution}

\begin{proof}
  Durch das Einzeichnen der Höhen erhält Eva 16 Dreiecke. Durch jedes zusätzliches Mittendreieck steigt die Anzahl der Dreiecke um 28. Daraus folgt \( \lceil \frac{2022-16}{28} \rceil = 72\).

  Nun müssen wir also die vorhergehenden Werte beweisen.
  Benennen wir zunächst die Punkte des Gebildes. Die Punkte des äußeren Dreiecks nennen wir \(A\), \(B\) und \(C\). Die entsprechenden Schnittpunkte von Seite und Höhe werden \(H_A\), \(H_B\) und \(H_C\) und die Punkte des \(n\)-ten Mittelpunktdreiecks \(M_{A; n}\), \(M_{B; n}\) und \(M_{C; n}\) genannt. Den Mittelpunkt von \(ABC\) nennen wir \(M\).

  \newcommand{\sknzw}[2]{
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=#1\textwidth]{Skizze2-#2}
  \end{figure}
  }
  \sknzw{0.6}{komplett}

  Beweisen wir zunächst, dass durch das Einzeichnen der Höhen \(15\) zusätzliche Dreiecke zum trivialen Dreieck \(ABC\) entstehen.

  \sknzw{0.3}{6}
  Nach dem Einzeichnen der Höhe \(h_a = AH_A \) kann diese mit den verbleibenden 2 Punkten verbunden werden, \(B\) und \(C\). Wir erhalten also die Dreiecke \(BAH_A\) und \(CAH_A\).

  \sknzw{0.3}{5}
  Nach dem Einzeichnen der Höhe \(h_b\) erhalten wir 5 neue Dreiecke. Wir erhalten wie bei \(h_a\) die Dreiecke mit \(A\) und \(C\), des Weiteren entstehen zwei zusätzliche Segmente, \(MH_B\) und \(BM\). \(MH_B\) kann nur mit \(A\) verbunden werden, da eine Verbindung von \(M\) und \(C\) nicht existiert. \(BM\) erzeugt ein Dreieck mit \(A\) und mit \(H_A\).

  \sknzw{0.3}{4}
  Nach dem Einzeichnen der Höhe \(h_c\) erhalten wir 8 neue Dreiecke. Wie vorher erhalten wir mit der Seite \(h_c\) und den Punkten \(A\) sowie \(B\) zwei neue Dreiecke. Mit den Segmenten, \( MH_C \) und \( CM \) erhalten wir folgende Dreiecke: \( MH_C \) erzeugt mit \(A\) und \(B\) neue Dreiecke und \(CM\) kann mit \(H_A,A, H_B,B\) verbunden werden.

  Damit erhalten wir also insgesamt \( 1+2+5+8=16 \) Dreiecke.

  Nun beweisen wir das beim Einzeichnen des ersten Mittendreiecks \(28\) Dreiecke hinzukommen.

  \sknzw{0.3}{3}
  Beim Einzeichnen von \(H_AH_B \)  kann dieses neue Segment zunächst mit \(C\), \(A\), \(B\) und \(M\) in Verbindung gebracht werden. Des weiteren entstehen die zwei Subsegmente \(H_AM_{C; 2}\) und \(M_{C; 2}H_B\). Die Figur ist symmetrisch in Bezug zu diesen Segmenten, es genügt also Eines der Beiden zu betrachten. \(M_{C; 2}H_B\) kann mit \(M\) und \(C\) verbunden werden. Damit gibt es also 8 neue Dreiecke.

  \sknzw{0.3}{2}
  Beim Einzeichnen von \(H_BH_C\) haben wir fast die gleiche Situation wie für \(H_AH_B \), nur dass eine Verbindung zwischen \(H_B\) und \(H_A\) besteht, sodass das Dreieck \(H_AH_BM_{A; 2}\) zusätzlich entsteht. Damit entstehen also 9 neue Dreiecke.

  \sknzw{0.3}{1}
  Beim Einzeichnen von \(H_CH_A\) haben wir fast die gleiche Situation wie bei \(H_AH_B\), nur dass da die Segmente \(H_BH_C\) und \(H_AH_B\) existieren, die Dreiecke \(H_AH_BH_C\), \(H_CH_BM_{B; 2}\) und \(H_AH_BM_{B; 2}\) zusätzlich hinzukommen. Damit kommen also 11 Dreiecke hinzu.

  Damit haben wir beim Einzeichnen des Mittendreiecks \(8+9+11 = 28\) neue Dreiecke erhalten.

  Da das Dreieck \(ABC\) gleichseitig ist, sind die Höhen von \(ABC\) mit denen der Mittendreiecken identisch. Des weiteren kann durch das Einzeichnen des \(n\)-ten Mittendreieck kein neues Dreieck mit den Punkten des \(k\)-ten Dreiecks mit \(k < n-1\) entstehen (dabei ist das Dreieck \(ABC\) das 0-te Mittendreieck), denn beim Einzeichnen entstehen keine neuen Punkte und die neuen Seiten können nicht mit den Punkten der äußeren Dreiecke verbunden werden, da diese nur über die Höhen verbunden sind und sich nur bei \(M\) schneiden. Damit ist die Situation eines \(n+1\)-ten Mittendreiecks aber äquivalent zu der Situation von dem \(n\)-ten Mittendreieck. Also entstehen bei jeder Einzeichnung eines neuen Mittendreiecks exakt 28 neue Dreiecke.
\end{proof}

\newpage

\begin{aufgabe}
  Ein Kreis \(k\) berührt einen größeren Kreis \(K\) von innen im Punkt \(P\). Der Punkt \(Q\) sei ein von \(P\) verschiedener Punkt auf \(k\). Die Tangente an \(k\) im Punkt \(Q\) schneidet \(K\) in den Punkten \(A\) und \(B\).

  Beweise, dass die Gerade \(PQ\) den Winkel \( \angle APB\) halbiert.
\end{aufgabe}

\begin{proof}
  Nennen wir den Mittelpunkt des von Kreis \(k\) sowie \(K\) jeweils \(M_k\) und \(M_{K}\), nennen wir des Weiteren den zweiten Schnittpunkt von \(PQ\) mit \(K\) Punkt \(P'\).

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{Skizze3}
  \end{figure}
  Die Punkte \(PM_kM_K \) liegen wie in der Skizze auf einer Linie, denn die Tangenten von \(k\) und \(K\) müssen am Berührungspunkt \(P\) deckungsgleich sein, womit \(PM_k\) und \(PM_K\) äquivalent sein müssen, da diese beiden Geraden auf der Tangente an \(P\) senkrecht stehen müssen.

  Die Dreiecke \(M_kQP\) und \(M_KP'P\) sind ähnlich, denn da offensichtlich wegen den Kreisen \( \overline{PM_k}=\overline{M_kQ} \) und \( \overline{PM_K}=\overline{M_KP'} \) gilt, sind beide gleichschenklig und zusätzlich haben sie den gemeinsamen Basiswinkel \( \angle M_kPQ = \angle M_KPP' \). Weil jeweils zwei der Seiten der Dreiecke deckungsgleich sind, sind die beiden übrigen Seiten \( M_kQ \) und \(M_KP'\) parallel. Da \( M_kQ \) durch den Mittelpunkt des Kreises geht, von dem \( AB \) eine Tangente ist, stehen die beiden Geraden senkrecht aufeinander. Gleiches muss also auch für \( M_kQ \)s Parallele \(M_KP'\) gelten.

  Da \( M_KP'\) durch \(M_K\) geht, \(A\) und \(B\) auf Kreis \(K\) liegen und die gerade eben senkrecht auf \(AB\) steht, ist \( M_KP'\) die Mittelsenkrechte von \(AB\). Also ist \(P'\) der Südpol vom Dreieck \(BAP\) und damit \( PP' \) die Winkelhalbierende von \( \angle BPA\).
\end{proof}
\newpage

\begin{aufgabe}
  Für jede positive ganze Zahl \(k\) sei \(a_k\) der größte Teiler von \(k\), der nicht durch \(3\) teilbar ist. Die Folge (\(s_n\)) wird definiert durch \(s_n ≔ a_1 +a_2 + … + a_n\).

  Beweise:
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Die Zahl \(s_n\) ist genau dann durch \(3\) teilbar, wenn die Anzahl der Einsen in der Darstellung von \(n\) im Dreiersystem durch \(3\) teilbar ist.
    \item Es gibt unendlich viele Zahlen \(n\), für die \(s_n\) durch \(3^3\) teilbar ist.
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}

Für diesen Beweis wird der Grenzfall \(s_0\) gleich Null gesetzt.

\begin{lemma}{\pageref{proof_thm:4:1}}
  \label{lem:4:1}
  \[a_i =
    \begin{cases}
      a_{\frac{i}{3}} & \text{für } 3 \mid i\\
      i & \text{sonst}
    \end{cases}
  \]
\end{lemma}

\newcommand{\floor}[1]{\lfloor #1 \rfloor}
\newcommand{\flndr}{\lfloor \frac{n}{3} \rfloor}
\begin{lemma}{\pageref{proof_thm:4:2}}
  \label{lem:4:2}
  \[ s_n = s_{\flndr} + \sum\limits^{\floor{\frac{n+2}{3}}}_{i=1} \left(3i-2\right) + \sum\limits^{\floor{\frac{n+1}{3}}}_{i=1} \left(3i-1\right)\]
\end{lemma}

\begin{proof} (a)
  Wir werden nun mit vollständiger Induktion beweisen, dass für die Anzahl an Einsen in der Darstellung von \(n\) im Dreiersystem \(e_n\) die Kongruenzgleichung \( e_n ≡ s_n \pmod{3} \) gilt.
  \begin{itemize}[label=$\lozenge$, itemsep=2ex]
    \item \emph{Induktionsanfang}:
          \begin{alignat}{2}
            e_0 &≡ s_0 &\pmod{3}\\
            ⇒ 0 &≡ 0 &\pmod{3}
          \end{alignat}
    \item \emph{Induktionsschritt}:
          \begin{alignat}{2}
            e_n &≡ s_n &\pmod{3}
          \end{alignat}
          Wenden wir nun~\autoref{lem:4:2} an und definieren wir \(x_n ≔ e_n-e_{\flndr}\). \(x_n\) ist also 1 falls der Einer von \(n\) (im Dreiersystem) 1 ist und sonst 0.
          \begin{alignat}{2}
            e_{\flndr} + x_n &≡ s_{\flndr} + \sum\limits^{\floor{\frac{n+2}{3}}}_{i=1} \left(3i-2\right) + \sum\limits^{\floor{\frac{n+1}{3}}}_{i=1} \left(3i-1\right) &\pmod{3}\\
            ⇒ x_n &≡ \sum\limits^{\floor{\frac{n+2}{3}}}_{i=1} 1 + \sum\limits^{\floor{\frac{n+1}{3}}}_{i=1} 2 &\pmod{3}\\
            ⇒ x_n &≡ \floor{\frac{n+2}{3}} + 2\floor{\frac{n+1}{3}} &\pmod{3}
          \end{alignat}
          Machen wir nun eine Fallunterscheidung für \(l∈[0;2]\) mit \(n = 3k+l\):
          \begin{itemize}
            \item \(l=0\):
                  \begin{alignat}{2}
                    x_n &≡ \floor{\frac{3k+2}{3}} + 2\floor{\frac{3k+1}{3}} ≡ k + 2k &\pmod{3}\\
                    ⇒ x_n &≡ 0 &\pmod{3}\\
                  \end{alignat}
            \item \(l=1\):
                  \begin{alignat}{2}
                    x_n &≡ \floor{\frac{3k+3}{3}} + 2\floor{\frac{3k+2}{3}} ≡ (k+1) + 2k &\pmod{3}\\
                    ⇒ x_n &≡ 1 &\pmod{3}\\
                  \end{alignat}
            \item \(l=2\):
                  \begin{alignat}{2}
                    x_n &≡ \floor{\frac{3k+4}{3}} + 2\floor{\frac{3k+3}{3}} ≡ (k + 1) + 2(k + 1) &\pmod{3}\\
                    ⇒ x_n &≡ 0 &\pmod{3}\\
                  \end{alignat}
          \end{itemize}
          Die Gleichungen der Fallunterscheidung stimmen also mit der Definition von \(x_n\) überein, da \(l\) der Einer von \(n\) im Dreiersystem ist.

          Also gilt \( 0 ≡ s_n ≡ e_n \pmod{3} \). \(s_n\) ist also genau dann durch drei teilbar, wenn es \(e_n\) ist.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{proof} (b)
  Wir beweisen mit Hilfe von vollständiger Induktion, dass für jedes Glied \(v_n\) der Folge \( v_{n+1}=3v_n+2 \) mit \(v_0=20\), \(s_{v_n}\) durch \(3^3\) teilbar ist.
  \begin{itemize}[label=$\lozenge$, itemsep=2ex]
    \item \emph{Induktionsanfang}:
          \begin{alignat*}{2}
            \label{eq:6}
            s_{20} &= && 1+ 2 + 1 + 4 + 5 + 2 + 7 + 8 + 1 + 10 + 11\\
            &      && \phantom{1} + 4 + 13 + 14 + 5 + 16 + 17 + 2 + 19 + 20\\
            &= &&162 = 2·3^4
          \end{alignat*}
    \item \emph{Induktionsschritt}:
          \begin{align*}
            s_{v_{n+1}} &= s_{3v_n+2}
          \end{align*}
          Wenden wir nun~\autoref{lem:4:2} an:
          \begin{align*}
            &= s_{\floor{\frac{3v_n+2}{3}}} + \sum\limits^{\floor{\frac{3v_n+4}{3}}}_{i=1} \left(3i-2\right) + \sum\limits^{\floor{\frac{3v_n+3}{3}}}_{i=1} \left(3i-1\right)\\
            &= s_{v_n} + \sum\limits^{v_n+1}_{i=1} \left(3i-2\right) + \sum\limits^{v_n+1}_{i=1} \left(3i-1\right)\\
            &= s_{v_n} + 3\sum\limits^{v_n+1}_{i=1} \left(2i-1\right)\\
          \end{align*}
          Verwenden wir die Gaußsche Summenformel:
          \begin{align*}
            &= s_{v_n} + 3((v_n+1)(v_n+2)-(v_n+1))\\
            &= s_{v_n} + 3·(v_n + 1)^2
          \end{align*}
          Dabei ist \( v_n + 1 \) ein Vielfaches von \(3\), denn \(v_0+1 = 21 = 3·7\) und \( v_{n+1} + 1 = 3(v_{n} + 1) \). Also gilt \( 3^3 \mid 3·(v_n + 1)^2\), des weiteren folgt aus der Induktionsbehauptung \( 3^3 \mid s_{v_n}\). Damit muss also auch die Summe der beiden Terme, \( s_{v_{n+1}}\) ein Vielfaches von \( 3^3 \) sein.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{proof_thm}{\autoref{lem:4:1}}
  \label{proof_thm:4:1}
  Die von~\autoref{lem:4:1} gegebene Definition von \(a_i\) entfernt solange Dreien von der \(i\)s Primfaktorzerlegung, bis keine mehr entfernt werden kann. Die produzierte Zahl besteht also aus allen Primfaktoren \(i\)s, welche keine 3 sind. Damit stimmt diese Definition mit der von der Aufgabenstellung gegebenen überein.
\end{proof_thm}

\begin{proof_thm}{\autoref{lem:4:2}}
  \label{proof_thm:4:2}
  Die Aufgabenstellung definiert
  \begin{align}
    s_n &= \sum\limits^n_{i=1}a_i
  \end{align}
  Trennen wir nun die \(a_i\) danach, welchen Wert \( i \bmod{3} \) hat:
  \begin{align}
    &= \sum\limits^n_{1≤i≤\frac{n}{3}}a_{3i} + \sum\limits^n_{1≤i≤\frac{n+2}{3}}a_{3i-2} + \sum\limits^n_{1≤i≤\frac{n+1}{3}}a_{3i-1}
  \end{align}
  Dabei kommen die oberen Grenzen \( \frac{n}{3} \), \( \frac{n+2}{3} \), \( \frac{n+1}{3} \) aus der folgenden Überlegung: Nehmen wir an, \(n\) ist von der Form \(3i-2\), dann gilt: \( n = 3i-2 ⇒ i = \frac{n+2}{3} \). Gleiches gilt für \(3i\) und \(3i-1\).

  Wenden wir nun~\autoref{lem:4:1} an:
  \begin{align}
    &= \sum\limits^{\floor{\frac{n}{3}}}_{i=1} a_i + \sum\limits^{\floor{\frac{n+1}{3}}}_{i=1} \left(3i-2\right) + \sum\limits^{\floor{\frac{n+2}{3}}}_{i=1} \left(3i-1\right)\\
    &= s_{\flndr} + \sum\limits^{\floor{\frac{n+1}{3}}}_{i=1} \left(3i-2\right) + \sum\limits^{\floor{\frac{n+2}{3}}}_{i=1} \left(3i-1\right)
  \end{align}
\end{proof_thm}
\end{document}
